<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">ajsreview</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j100683</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>AJS Review</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Association for Jewish Studies</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03640094</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">14754541</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">38</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</issue>
         <issue-id>i24273551</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">24273681</article-id>
         <title-group>
            <article-title>מגרש השדים מפרשבורג: פרק בחשיבה המדעית של ר׳ משה סופר</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>מעוז כהנא</string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <fpage>1</fpage>
         <lpage>23</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Association for Jewish Studies 2014</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/24273681"/>
      
      
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d579845e101a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e108" publication-type="other">
ראה^׳יץ^ע//:^!;8225=http://www.catholicculture.org/news/headlines/index.cfm?storyid
usatoday.com/news/religion/2010-1 l-13-exorcists_N.htm. לתיאור בן זמננו של מגרש שדים איטלקי-קתולי את
עבודתו ראה למשל.(1999,Fr. Gabriele Amorth, An Exorcist Tells His Story (San Francisco: Ignatius Press</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e121a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e128" publication-type="other">
Keith Thomas. Religion and the Decline of Magic: Studies in Popular Beliefs in Sixteenth
.(1971,and and Seventeenth Century England (London: Weidenfeld and Nicolson</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e138a1310">
            <label>5</label>
          
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e147" publication-type="other">
דב בער מבוליחוב, דברי בינה, א״י ברוור, גליציה ויהודיה: מחקרים בתולדות יהודי גליציה במאה השמונה-עשרה,
ירושלים תשכ״ה, עמי 204. על האדמיניסטרציה האוסטרו-הוערית בגליציה בשנים הללו ראה הסקירה הבבליוגרפית: Paul
Robert Magocsi, Galicia: A Historical Survey and Bibliographic Guide (Toronto: University of
הקדמתו המלאה של דב בער ל׳דברי בינה׳, שממנה נלקחה הציטטה הזו, נדפסה Toronto Press, 1983), 97-101.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e162" publication-type="other">
Gershon David Hundert, "The לאחרונה מכתב היד, ובה גם דיונו השלם בבעלי השם וב׳מחליפיהם׳ החסידים. ראה
Introduction to Divre binah by Dov Ber of Bolechow: An Unexamined Source for the History of
Jews in the Lwow Region in the Second Half of the Eighteenth Century," AJS Review 33, no. 2
.258-257 :(2009)</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e178a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e185" publication-type="other">
Stuart Clark, Thinking with Demons: The Idea of Witchcraft in Early Modern 6. ראה למשל
Europe Europe (Oxford: Oxford University Press, 1999), 294-313</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e194" publication-type="other">
Victoria Nelson, The Secret Life of
על המאגיה בתרבות היהודית ראה חיבורו.Puppets (Cambridge MA: Harvard University Press, 2001)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e203" publication-type="other">
Joshua Trachtenberg, Jewish Magic and Superstition: A Study in Folk Religion (Phi- :החלוצי של טרכטנברג
ומסמן להלן. על גירוש שדים בחברה היהודית ראה ladelphia: Jewish Publication Society of America, 1939)
,J. H. Chajes, Between Worlds: Dybbuks, Exorcists;גדליה נגאל, סיפורי דיבוק בספרות ישראל, ירושלים תשמ״ג
and and Early Modern Judaism (Philadelphia: University of Pennsylvania Press, 2003)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e219" publication-type="other">
Matt Goldish, ed.,
Spirit Spirit Spirit Spirit Possession in Judaism: Cases and Contexts from the Middle Ages to the Present (Detroit: Wayne
Yoram Bilu, :פרספקטיבה פסיכולוגית על הדיבוק בחברה הישראלית אפשר למצא אצל.State University Press, 2003)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e231" publication-type="other">
"The Taming of the Deviants and Beyond: An Analysis of Dybbuk Possession and Exorcism in
Morris ובמחקרים נוספים פרי עטו. וראה Judaism," The Psychoanalytic Study of Society 11 (1985): 1-35</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e240" publication-type="other">
M. Faierstein, "Possession and Exorcism," in YIVO Encyclopedia of Jews in Eastern Europe, http://
www.yivoencyclopedia.org/article.aspx/Possession_and_Exorcism (accessed November 28, 2012).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e251a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e258" publication-type="other">
מרצף המעשה מובן שלהבנת מספרי המעשה נדבק הרוח בילד במקום האשפה, שם היה רגיל לשחק. על מקומות
הכניסה האופייניים לרוח ראה נגאל, סיפורי דיבוק, עמי 27-26. ההלימה בין האירוע המציאותי לבין פרטי העיצוב הספרותי,
כמובן, אינה מובנת מאליה. דיון מקיף על הקונבנציות הדאנריות של תיעודי הדיבוק ועל תכליתן אפשר למצא בספרה החדש של
שרה צפתמן (בהכנה לדפוס). אני מודה למחברת שבנדיבותה שיתפה אותי בספר התימטי החשוב הזה. וראה, לעת עתה, שרה
צפתמן, ׳גירוש רוחות בפראג במאה הי״ז: לשאלת מהימנותו ההיסטורית של ז׳אנר עממי׳, מחקרי ירושלים בפולקלור יהודי ג
.33-7 תשמ״ב), עמי)</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e281a1310">
            <label>9</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e288" publication-type="other">
משפחת פפנהיים היתה משפחה ידועה בפרשבורג. אחד מבניה - וואלף פפנהיים (נפטר 1876) שימש כראש הקהל
במשך שנים רבות (ראה מא״ז קינסטליכער, החתם סופר ובני דורו: אישים בתשובות חתם סופר, רשימת השואלים ומוזכרים
עם קווים קצרים לתולדות חייהם, בני ברק תשנ״ה, עמי קל). הציון ״ז״ל״ מתייחם אחר שנת הכתיבה של הסיפור בידי ר׳ שמעון
סופר - נכד החת״ס, שערך את המסורות השונות על סבו לקראת הוצאתן לאור בספר חוט המשולש׳, שנדפס לראשונה בשנת
1887. סיפור המעשה המסוים הזה נוסף על ידו בהכנת המהדורה המורחבת, לקראת ההוצאה השניה (מונקטש 1893).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e307a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e314" publication-type="other">
על קפיצות והעוויות גוף בשעת ההתקף ראה החומר שאסף נגאל, סיפורי דיבוק, עמי 18-17.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e321a1310">
            <label>11</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e328" publication-type="other">
מוטיב ׳חציית הקווים׳ בין הדתות בעקבות כניסת הרוח שכיח מאוד, ויש לו זיקה גם לזיהוי הלעומתי המצוי של
הדת היריבה עם השטן. לענין זה דוגמאות גם בתחום התרבות היהודית, כמו הרוח שנכנס בקלמן גומפל מבגה (Bega,גרמניה)
בן העשר בשנת 1743, שיעשה צלמים וזימר ניגונים שלהם, אשר מזמרים בבית תפילתם׳ (מעשה נורא זכה וברורה, פיורדא
תק״ג, עמי ב׳ (לממ״ס); נגאל, סיפורי דיבוק, עמי 106. מקבילות נוספות למוטיב הזה ריכז נגאל, שם, עמי 38-37.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e344a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e351" publication-type="other">
חוט המשולש החדש, דרוהוביטש תרס״ח, דף לח ע״א. המעשה הובא גם אצל נגאל, סיפורי דיבוק, עמי 144- 144-
145. ידיעת שפות זרות ותחומי ידע לא מוכרים במצב של איחוז הם מוטיבים מתועדים ברבים מתיעודי האיחוז מאז העת
העתיקה. וראה המקבילות הרבות שאסף נגאל, סיפורי דיבוק, עמי 22-21.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e364a1310">
            <label>16</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e371" publication-type="other">
ר׳ דניאל פרוסטיץ (1846-1759) הוא אחד האנשים הקרובים ביותר לחת״ס. לר׳ דניאל, שהיה מבוגר מעט מן
החת״ס, היה חלק ניכר במינויו החת״ס לרבנות העיר בה שימש הוא עצמו כדיין (ואחר כך, מאז 1837, גם כראש בית הדין). ר׳
דניאל היה לומד עם החת״ס קבלה, ומקורב להרבה מענייניו האישיים בתוך הקהילה. עליו ראה קינסטליכר, אישים בתשובות
חת״ס, עמי קכג-קכו, ומסורות רבות בספר •חוט־ המשולש׳,</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e388a1310">
            <label>17</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e395" publication-type="other">
הרב מרדכי אפרים פישל סופר (1853-1786) היה מתלמידיו הראשונים של החת״ס בשעה שכיהן כרב
במטרסדורף (Mattersburg) בראשית המאה. משם נדד עימו לפרשבורג, שם הפך לנאמן ביתו ולסוג של ׳שמש׳ שצמוד
לרבו בתחומים מגוונים - משליח ציבור ועד לחלוקת הכיבוד בשעת סעודה שלישית בבית הרב. פישל גם רשם לעצמו
מחברות של חידושי תורה ששמע מרבו, והחת״ס עבר עליהם והגיה אותם. על כל זה ראה אוסף המקורות הרחב אצל א״ז
קינסטליכר, החת״ס ותלמידיו, בני ברק תשס״ה, עמי שלז-שמ. בנוסף למעלות אלה היה פישל גם סופר סת״ם, ומכאן
תפקידו הטבעי בהילוך הדברים המתואר כאן, ככותב קמיעות. להיבט זה של פעולתו יש ביטוי ממשי גם בכתבי היד - ראה
להלן, ליד הערה 22. כתב יד אחד של חידושיו למסכתות התלמוד נמצא בבודפשט, וצילומו בבית הספרים הלאומי (4699 F).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e421a1310">
            <label>21</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e428" publication-type="other">
חוט המשולש החדש, דרוהוביטש תרס״ח, דף לח ע״א-לח ע״ב. המעשה צוטט ללא הוספות אצל נגאל, סיפורי
דיבוק בספרות ישראל, ירושלים תשמ״ג, עמי 144.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e438a1310">
            <label>22</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e445" publication-type="other">
על ר׳ נתן אדלר ראה למשל הרב מרדכי הורוויץ, רבני פרנקפורט, ירושלים תשל״ב, עמי 158-151; גדליה
נגאל, ׳קבלה מעשית בפרנקפורט במאה השמונה עשרה׳, סיני קיח (תשנ״ו), עמי פח-צה. יכולותיו בשדה הפעולה המאגית
תועדו, בין השאר, גם ב׳ממורבוך׳ הרישמי של הקהילה, שתיאר אותו אחר פטירתו: ׳ואתמחי גברא ואתמדוי קמיע לעזר
ולסעד, שריפא כמה בני אדם..., (מובא אצל הורוויץ, שם, עמי 311). החת״ס התגורר בביתו של ר׳ נתן מאז היה בן עשר
שנים, וליווה אותו בנדודיו למורביה בשנים 1786-1782. לקשר הצמוד הזה הייתה השפעה אדירה על השכלתו המאגית
של החת״ם, כפי שהעיד: ׳כי שמות הקודש הם פעולות אמתיות ממה שראיתי געיני מאיש מופת מורי כהן צדק זצ״ל׳
(שו״ת חת״ס, או״ח, קצז, יוזכר להלן). על שימושו העצמי בנוסחאות מאגיות שלמד ממורו ראה במקורות שיוזכרו להלן.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e471a1310">
            <label>29</label>
          
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e480" publication-type="other">
גדליה נגאל, ׳הדיבוק במיסטיקה היהודית׳, דעת 4 [תש״ם], עמי 81-80). בדיון הנוכחי אני נמנע מדיוקים כאלה, שאינם
תואמים את הלך מחשבתו של החת״ס, כפי שמובעת למשל להלן, ליד הערה 80.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e490a1310">
            <label>31</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e497" publication-type="other">
על בעלי שם יהודיים במאה השמונה-עשרה ראה למשל עמנואל אטקס, בעל השם: הבעש״ט - מאגיה, מיסטיקה,
הנהגה, ירושלים תש״ס, עמי 53-15; Yohanan Petrovsky-Shtem, "The Master of an Evil Name: Hillel Ba'al</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e506" publication-type="other">
Shem and His Sefer ha-Heshek," AJS Review 28, no 217-248 :(2004) 2.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e512" publication-type="other">
Der Magus: seine Ursprtinge und
seine seine Geschichte in verscliiedenen Kulturen, ed. Anthony Grafton und Moshe Idel, (Berlin: Akademie
Verlag. 2001).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e525a1310">
            <label>33</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e532" publication-type="other">
בנימין ביינוש הכהן, אמתחת בנימין, וילהרמסדורף תע״ו, עמי עא-עב. בשנת 1741 נדפסה אותה הנוסחה בספר
שערי רחמים, שלוניקי תק״א, עמי נט (מקור המסורת עשויה להיות מקביל, אך סביר יותר שמדובר בציטוט, שכן המחבר מספר
ש׳ייבא׳ כמה נוסחאות מן היידיש). המסורת הובאה, מאוחר יותר, גם במפעל האיסוף הלקטני החשוב של ר׳ ישראל ליפשיץ,
סגולות ישראל, ברוקלץ תשנ״ב, מערכת ע׳, עין הרע, יא. סגולה אחרת, מכתב היד שנזכר לעיל (הערה 28), ׳למי שיש בו בן או
קרוב שהטה מדרך טובה לדרך רעה׳, מופיעה, כמו הסגולה הזו, ללא מקור מפורש (שם, עמי קצב), וגם את מקורה אפשר לזהות
בספרי הסגולות של ר׳ ביינוש הכהן, והפעם - שם טוב קטן, טשרנוביץ תרט״ו, דף טו ע״א.ע״א.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e556a1310">
            <label>35</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e563" publication-type="other">
Meir Hildesheimer, "The German Language and Secular Studies: Attitudes towards Them in
the Thought of the Hatam Sofer and His Disciples," Proceedings of the American Academy for Jewish
.159-161 :(1996) 62 Research Research</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e576a1310">
            <label>37</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e583" publication-type="other">
H. ildesheimer, "The German Language and Secular Studies" 37. על ההתעניינות הזו ראה
Marc B. Shapiro, "Aspects of Rabbi Moses Sofer's Intellectual Profile," in Be 'erot Yitzhak: Studies
in in in Memory of Isadore Twersky, ed. J. M. Harris (Cambridge, MA: Harvard University Press, 2005),
285-310</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e598" publication-type="other">
Aaron M. Schreiber, "The Hatam Sofer's Nuanced Attitude towards Secular Learning,
'Maskilim,' and Reformers," Torah u-Madda Journal 11 (2002-2003): 123-173.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e608a1310">
            <label>38</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e615" publication-type="other">
עיסוקו של החת״ס בספר אוקלידס בשפה הגרמנית גם בשנות רבנותו הבוגרות מתועד אצל המבורגר, זכרונות
ומסורות, עמי 305.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e625a1310">
            <label>40</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e632" publication-type="other">
לעת עתה ראה שו״ת חת״ס, או״ח, קנח; שם, אה״ע א, צח; כוכבי יצחק (כתב עת), וינה תר״ז, ח״א, עמי מ, ועליהם
- מעוז כהנא, מפראג לפרשבורג - כתיבה הלכתית בעולם משתנה, מה״נודע ביהודה״ ל״חת״ם סופר״׳, עבודת דוקטורט,
האוניברסיטה העברית בירושלים תש״ע, עמי 206-205; שם, הערות 147-146; עמי 318-317; שם, הערה 200. וראה
מעוז כהנא, ׳יציבות ותמורה בשו״ת החת״ם סופר׳, עבודת מוסמך, האוניברסיטה העברית בירושלים, תשס״ד, עמי 81-58.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e648a1310">
            <label>41</label>
          
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e657" publication-type="other">
ראה למשל David Ruderman, Kabbalah, Magic, and Science: The Cultural Universe of a
Sixteenth-Century Jewish Sixteenth-Century Jewish Physician (Cambridge MA: Harvard University Press, 1988)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e666" publication-type="other">
Moshe Idel,
"Italy in Safed, Safed in Italy: Toward an Interactive History of Sixteenth-Century Kabbalah," in Cul-
turalturaltural Intermediaries: Jewish Intellectuals in Early Modern Italy, eds., David B. Ruderman and Giu-
seppe Veltri (Philadelphia: University of Pennsylvania Press, 2004), 239-269</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e682" publication-type="other">
Moshe Idel, "Prisca
Theologia in Marsilio Ficino and in Some Jewish Treatments," in Marsilio Ficino, His Theology,
137-158,(2002,.His Philosophy, His Legacy, eds. Michael Allen and Valery Rees (Leiden: Brill</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e694" publication-type="other">
Dov Schwartz, "Astral Magic and Specific Properties (Segullot) in Medieval Jewish Thought: Non
Aristotelian Science and Theology," in Science in Medieval Jewish Cultures, ed„ Gad Freudenthal
301-319,(2011,New York: Cambridge University Press).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e706" publication-type="other">
לרקע התרבותי הרחב הזה יש לצרף רבים מבני
המאה השמונה-עשרה, דוגמת ר׳ יונתן אייבשיץ ואיש ריבו ר׳ יעקב עמדן (ראה עזריאל שוחט, עם חילופי תקופות,
ירושלים תשכ״א, עמי 220-210, שם, עמי 235-220 בהתאמה), שהמשותף ביניהם עולה בהרבה על המפריד, וכמוהם
הרב ברוך שיק משקלוב (ראה David E. Fishman, "A Polish Rabbi Meets the Berlin Haskalah: The Case
95-121 :[1987] 1.of R. Barukh Schick," AJS Review 12, no) ורבים אחרים. וראה דוד רודרמן, מחשבה
יהודית ותגליות מדעיות בעת החדשה המוקדמת באירופה, ירושלים תשס״ג, פרקים ראשון, שני, רביעי ושביעי.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e729a1310">
            <label>42</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e736" publication-type="other">
דוגמה מאירת עיניים לסיטואצית החפיפה המדוברת יש ב׳נצח ישראל׳ (פפד״א, תק״א [1741])—ספרו הראשון
של ר׳ ישראל מזמושץ׳, ובו עיסוק נרחב בשילוב ה׳חכמות׳ (׳נבנים על מופתים חזקים וברורים עד שהם כמו מוחשים שאין
לדחותם בשום פנים׳) במהלך הלמדני. המסכים הראשון על הספר הזה—׳בעל ברית המחבר׳—לא היה אלא בעל השם הידוע ר׳
יואל בעל שם (מזמוזץ׳ גם הוא) שתחום עיסוקו המדעי, המשיק, העניק לו את הסמכות הנדרשת לכתיבת הסכמה לידידו הרבני
התוכן׳. אודותם ראה להלן, ליד הערות 107-105.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e756a1310">
            <label>46</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e763" publication-type="other">
פנקס משנת תקצ״ד (1834), הובא בדרשות חת״ס, גחסוורדיין תרפ״ח, ח״א, דף ק ע״ב, שער יוסף.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e770a1310">
            <label>50</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e777" publication-type="other">
׳סוד המגנט׳ הוא מן הנושאים המרכזיים ביותר בהיסטוריה הארוכה של המאגיה ההרמטית — הן בעולם האירופי
וגם בתוך תרבות המיעוט היהודית. ראה למשל Gerrit L. Veschuur, Hidden Attraction: The History and Mystery
1-55,(1996,of Magnetism (Oxford and New York: Oxford University Press. ההתפתחויות המודרניות של
המדע החדש, בנות זמנו של החת״ם, אודות המגנטיזם נוגעות בין השאר בפעולתו המפורסמת מאוד של מסמר (Mesmer</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e792" publication-type="other">
Adam Crabtree
From From Mesmer to Freud: Magnetic Sleep and the Roots of Psychological Healing (New Haven and
(1993,London: Yale University Press. על הופעות המגנט בספרות היהודית בת הזמן ראה למשל ספר הברית
השלם, ורשה תרס״ה, עמי 82, ובדיונו המרתק של ר׳ יעקב עמדן, שמשתמש בנסיון מעשי של כח משיכת המגנט כדי
להוכיח ולבאר את מציאות השכינה (!), שכמו המגנט גם היא: ׳מפלש ועובר נמצאים השפלים׳ (מטפחת ספרים, לבוב
תר״ל, עמי 53-52).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e815a1310">
            <label>52</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e822" publication-type="other">
חת״ם סופר על התורה, שמות, עמי עה. והשווה ר׳ יוסף שלמה דלמדיגו, ספר אלים, אודסה תרכ״ד, עמי 118.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e829a1310">
            <label>54</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e836" publication-type="other">
מסורות שונות בנושא זה נקבצו בחוט המשולש, שם; מנהגי חת״ס, ירושלים תש״ע, עמי מח, עא; אלף כתב,
תתקפו. על תודעתו המיסטית של החת״ס ראה למשל מעוז כהנא, ׳החת״ם סופר: הפוסק בעיני עצמו׳, תרביץ עו, ג-ד
(תשס״ז), עמי 556-519.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e849a1310">
            <label>55</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e856" publication-type="other">
לעיל, הערה 39</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e863a1310">
            <label>57</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e870" publication-type="other">
הדפסתו הראשונה היתה בדפי הסיום של ספרו של אליעזר זוסמן סופר (שאינו קרוב משפחתו) — עט סופר, ח״ד,ח״ד,
פקש תרנ״ט (1899).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e881a1310">
            <label>58</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e888" publication-type="other">
מהרשש״ך הוא ר׳ שמואל שאטין כ״ץ (נפטר 1719), מרבני פרנקפורט. ראה עליו מ׳ הלוי הורוויץ, רבני
פרנקפורט, ירושלים תשל״ב, עמי 81-80, 217; י׳ שטראססער, עטרה למשה, ברוקלין תשס״ב, עמי כ. ספרו ׳כוס
הישועות׳ נדפס בפפד״מ בשנת תע״א (1711). החת״ם מצטט את סבו זה במקומות רבים בכתביו. מהרשש״ך הוא גם
״התוכן הגדול׳ (!),׳ראש ישיבה בקלויז׳ המוזכר בהקדמת ספרו של יונתן בן יוסף, ישועה בישראל, פפד״מ ת״פ.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e904a1310">
            <label>60</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e911" publication-type="other">
ספר הברית, ברין תקנ״ז, שער. ׳ספר הברית׳ ותמונת העולם הייחודית של מחברו הם נושאו של ספר חדש של דוד
רודרמן (בהכנה לדפוס). אני מודה למחבר על דיוננו בנושא. על ספר הברית ראה נח ח. רוזנבלום, ׳האנציקלופדיה העברית
הראשונה, מחברה והשתלשלותה׳, :(1988) 55 Proceedings Proceedings of the American Academy for Jewish Research
.15-65.15-65</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e927a1310">
            <label>61</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e934" publication-type="other">
Entzauberung and Jewish Modernity—On״,Joseph. H. Chajes
Magic', Enlightenment, and Faith," Jahrbuch des Simon-Dubnow-Instituts / Simon Dubnow Institute'
191-200 :(2007) Yearbook ובנסמן לעיל, הערה 104</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e947a1310">
            <label>63</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e954" publication-type="other">
על הנושא הזה קיימת ספרות מחקר עשירה מאוד, בעיקר מאז מחקריה המשפיעים מאוד של של פרנסס יימס
Charles :וראה למשל בספרו הבסיסי של ובמטר.(Giordano Bruno and the Hermetic Tradition, 1964 דוגמת)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e963" publication-type="other">
Webster, From Paracelsus to Newton: Magic and the Making of Modern Science (New York:
הוויכוחים הסוערים.Clark, Tltinking with Demons—ובאופן אחר.Cambridge University Press, 1982)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e972" publication-type="other">
Brian P. Copenhaver, "Natural Magic, Hermetism, and והביקורות השונות על התזה של יימס (ראה למשל
Occultism in Early Modern Science," in Reappraisals of the Scientific Revolution, ed. David C.
Lindberg, Robert S. Westman [New York: Cambridge University Press, 1990]: 261-301)</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e985a1310">
            <label>69</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e992" publication-type="other">
שו״ת חת״ם, קובץ תשובות, כו. ובאופן דומה למדי בכתיבה נוספת - חידושי שו״ע, לונדון תשט״ו, עמי יח-יט.
והשווה ר׳ יהונתן אייבשיץ, יערות דבש, ירושלים תשמ״ח, ח״א, דרוש ד, עמי פח-פט. יתכן כי במקור הספציפי הזה (שנדפס
לראשונה בשנת 1779) אפשר לראות לא רק הקבלה אלא גם זיקת השפעה על דברי החת״ס הנזכרים. הזיקה הגלויה והסמויה
בין האידאולוגיה ההרמטית של ר׳ יהונתן אייבשיץ לבין תפיסת החת״ס דורשת דיון עצמאי, ולעת עתה ראה</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1007" publication-type="other">
Daniel Abrams
Maoz Kahana, "Diverging Paths—On the End of the Romance between Magic Science and Kabbala"
.((forthcoming</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1020a1310">
            <label>71</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1027" publication-type="other">
על השדים כמורכבים מיסודות האש והאוויר בלבד ראה ר׳ יחיאל מפיסא, מנחת קנאות, ברלין תרנ״ח, עמי 49-48;
ר־ מנשה בן ישראל, נשמת חיים, ירושלים תשכ״ח, ח״ג, יב-יז; ז׳ גוטליב, ביאור הספורנו על התורה, ירושלים תשס״ז, מבוא, עמי 38.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1038a1310">
            <label>75</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1045" publication-type="other">
Walter Pagel, Paracelsus: An :75. על פרצלסוס ועל השפעתו הרחבה ראה למשל בספרו הקלאסי של פגל
Introduction Introduction to Philosophical Medicine in the Era of the Renaissance (Basel: Karger Publishers, 1958)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1054" publication-type="other">
Ole Peter Grell, Paracelsus: The Man and His Reputation (Leiden: ובספרות מעודכנת יותר דוגמת
Brill, 1998).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1064a1310">
            <label>76</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1071" publication-type="other">
Theophrast von Hohenheim Paracelsus, Karl Sudhoff, Wilhelm MatthieBen, eds., Samtliche .76</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1077" publication-type="other">
WerkeWerke (Munich, 1933), Abt. 1, v. 14, sec. 7 - 'Liber de nymphis, sylphis, pygmaeis et salamandris et de
Henry Ernest Sigerist, ed., trans., Four Treatises ofTheophras- ובתרגומו האנגלי לקובץ caeteris spiritibus',
.tus.tus Von Hohenheim Called Paracelsus (Baltimore: John Hopkins University Press, 1996), 213-234
וראה גם שם, עמי 82.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1093a1310">
            <label>77</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1100" publication-type="other">
Allen G
Debus, "The" Chemical Philosophy: Paracelsian Science and Medicine in the Sixteenth and Seven-
.540,116-126,(2002,teenthteenth Centuries (MineolaNY: Dover Publications</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1113a1310">
            <label>78</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1120" publication-type="other">
C. Danz, Caspar Friedrich Fuchs, Physisch-medicinische Topographie des Kreises Schmalk- .78
aldenalden (Marburg: N.G. Elwert, 1848), 70-71.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1130a1310">
            <label>80</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1137" publication-type="other">
לעת עתה מצאתי את דיונו של Georg von Welling, שעסק באיכויותיו הייחודיות של איש המים בתוך האפוס
האנציקלופדי שלו - (1735 :Opus Mago-Cabbalisticum et Theosophicum (Homburg vor der Hohe. פון וולינג
(1727-1652) היה אלכימיסט שעבד לפרנסתו בתעשיית המכרות, ובספרו זה, שנדפס לראשונה תחת שם בדוי (Gregorius
Anglus Sallwigt) בשנת 1719, פירט, בין השאר, את הידיעות האלכימית השונות שהחזיקו הקדמונים - אפלטון ופיתגורס,
ככאלה שנודעו להם דרך קשר מתמיד עם בריות פלא מעין אלה: על האוויר למדו הפילוסופים מן ה Luftmenschen (אנשי
האוויר), ועל טבע המים והחכמה למדו מן ה Wassermenschen (אנשי המים). ראה שם, עמי 368-367. למרות המקום
המרכזי שמעניק וולינג לאנשי המים בתוך תהליך החקירה המדעית לא מצאתי בדבריו תיאור שלהם על פי תורת היסודות.
הספר הנושן הנזכר יצא לא מזמן בתרגום אנגלי ובהוצאה מחודשת, וניתן לרכשו ב Amazon במחיר שלושים וארבעה דולר.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1166a1310">
            <label>81</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1173" publication-type="other">
שו״ת חת״ס, יריד, ז. על המובחנות בין שדים, רוחות ודיבוקים ראה בנסמן לעיל, הערה 28.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1181a1310">
            <label>82</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1188" publication-type="other">
על טבע המחלה השווה Mary Lindemann, Medicine and Society in Early Modern Europe
111-149,(2010,New York: Cambridge University Press); זינגר, בעל השם והרופא (לעיל, הערה 30), עט׳
125-119.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1201a1310">
            <label>86</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1208" publication-type="other">
שו״ת חת״ס, או״ח, קצז. ניתוח המקור המורכב הזה אודות יחסי החת״ס והחסידות זוקק דיון עצמאי. ראה למשל
כהנא, ׳יש לנו אב זקף, והשווה: יוסף יצחק כהן, ׳החתם סופר והחסידות׳, סיני סט (תשל״א), עמי 194-159.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1218a1310">
            <label>93</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1225" publication-type="other">
תיאורו של החת״ס בנידון אינו כה שונה מטענתו של ההבראיסט שודט (Schudt), כי בעלי השם היהודיים
סוברים כי על כל שד ממונה מלאך (!) ודרכו אפשר להשיג את השליטה עליו (-Johann Jacob Schudt, Jiidische Merck
(2,1215-1221.wiirdigkeiten [Frankfurt: S. T. Hocker, 1714], vol על המובאה הזו למדתי מן הקריאה בחיבורו
של זינגר (לעיל, הערה 30), עמי 115, הערה 157. עוד על השבעת שרי מעלה בשמות קדושים מחד ועל ידי מכשפים מאידך
ראה דרשות חת״ס, ח״ב, דף שכא ע״א; שו״ת חת״ס, קובץ תשובות, יח, ובהערה הבאה.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1244a1310">
            <label>94</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1251" publication-type="other">
לדיון משלים אודות האפשרות האתית של השימוש בקמיעות ובשמות ראה דברי החת״ס במקום אחר: שבשמות
הקדושים אשר בהם נברא העולם באותו דבר באותיות הקדושות ובשמות הקדושים ל״ש [לא שייך] זה [חשש כישוף], דאל״ה
[=שאם לא כך הוא] יהיה אסור גם כן לפעל ע״י ספר יצירה וקמיעות׳ (מהר״ם סופר על חמישה חומשי תורה, טרנא תרפ״ח,
עמי ו). והשווה יערות דבש, ירושלים תשמ״ח, ח״א, דרוש ד, עמי פח-פט. למיקום הסכימה הזו בתוך המסורת הרבנית השווה
למקורות שנסמנו לעיל, הערה 89.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1270a1310">
            <label>95</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1277" publication-type="other">
Ronald Douglas Gray, Goethe the (1954 95. ראה למשל בספרו הקלאסי של גרי (נדפס לראשונה בשנת</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1283" publication-type="other">
Alchemist:Alchemist: A Study of Alchemical Symbolism in Goethe s Literary and Scientific Works (New York:
Cambridge University Press, 2010)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1292" publication-type="other">
Susan Sire, "Alchemy, Alchemical Emblems and Goethe's Novel Die ובמחקרים נוספים רבים, כמו למשל
Wahlverwandtschaften," in Emblems and Alchemy, ed. Alison Adams and Stanton J. Linden (Glasgow:
Opus Mago-Cabbalisticum et Theosophicum על שימושו הרחב של גתה ב Librairie Droz, 1998), 187-215.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1305" publication-type="other">
אותו הצעתי לעיל (הערה 79) כאחד המקורות האפשריים לפענוח המדעי של אנשי המים בכתיבת,(Welling) של וולינג
החת״ס, ראה בספרו הנזכר של גרי, עמי 293-265. למורשתו הספרותית של גתה עצמו, כידוע הייתה השפעה גדולה בעיצוב
פעולתו ומחשבתו האנתרופוסופיה של רודולף שטיינר (1925-1861). המהלך הסיבובי של פרקטיקה-ספרות-פרקטיקה
הושלם גם כאן במלואו.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1321a1310">
            <label>96</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1328" publication-type="other">
H. C. Erik Midelfort, Exorcism and Enlightenment: Johaim Joseph Gassner and 96. על גסנר ראה</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1334" publication-type="other">
The The Demons of Eighteenth-Century Germany (New Haven and London: Yale University Press, 2005).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1340" publication-type="other">
Noel W. Smith, "Hypnosis Demystified: Facts and Fallacies," in Greek^VH על זיקתו למסמר ראה שם, וגם
and and Interbehavioral Psychology: Selected and Revised Papers of Noel W. Smith (Lanham MD and
.ספרות המחקר על המסמריזם רבה מספור London: University Press of America, 1993), 315-340.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1354a1310">
            <label>97</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1361" publication-type="other">
Adam Crabtree, From Mesmer to Freud: Magnetic Sleep and the Roots of Psychological .97
Healing Healing (New Haven and London: Yale University Press, 1993).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1371a1310">
            <label>98</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1378" publication-type="other">
Wouter J. Hane- 98. על הפנמת השיח האיזוטרי לתוך הנרטיב ההיסטורי ואל הגדרתו כתחום מחקר אקדמי ראה
graaff, Esotericism and the Academy: Rejected Knowledge in Western Culture (New York: Cambridge
Victoria Nelson, The ובתרבות הקניון ראה fiction על נוכחתו בספרות ה University Press, 2012), 257-367.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1390" publication-type="other">
סקירה על נוכחותו בפילוסופיה במדע Secret Life of Puppets (Cambridge: Harvard University Press, 2003).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1396" publication-type="other">
Brian J. Gibbons, Spirituality and the Occult: From the Renaissance בפוליטיקה ובספרות אפשר למצא אצל
to the Modern Age (London: Routledge, 2001).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1406a1310">
            <label>99</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1413" publication-type="other">
ר׳ נחמן מברסלב, סיפורי מעשיות, ירושלים תשל״ד, ׳מעשה בחכם ותם׳, וראה שמואל פיינר, שרשי החילון,
ירושלים תש״ע, עמי 404-403.404-403</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1423a1310">
            <label>100</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1430" publication-type="other">
והשווה מעוז כחנא, כיצד ביקש החת״ם סופר לנצח את שפינוזה? טקסט, למדנות ורומנטיקה בכתבי חחת״םחחת״ם
סופר', תרביץ עט,ג (תשע״א), עמי 585-557.585-557.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1440a1310">
            <label>104</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1447" publication-type="other">
Salomon Maimon, Salomon Maimons Lebensgeschichte in zwei Theilen (Berlin: Karl .104
Philipp Moritz, 1792/1793).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1456" publication-type="other">
Wodzinski, Marcin. 2010. Maimon, Salomon. YIVO Encyclopedia of Jews in Eastern על מיימון ראה למשל
Europe.Europe. http://www.yivoencyclopedia.org/article.aspx/Maimon_Salomon (accessed November 28, 2012)
ובספרות המצוינת שם.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1469a1310">
            <label>105</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1476" publication-type="other">
לתיקונים בחיי היהודים׳, גלעד ד-ה (תשל״ט),עמ׳ 54-35</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1482" publication-type="other">
John
,M. Efron, Medicine and the German Jews: A History (New Haven and London: Yale University Press
.64-104,(2001</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1496a1310">
            <label>108</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1503" publication-type="other">
ראה מפעלות אלוהים, לבוב תרי״ח, דף ב ע״ב-ג ע״א, אני מודה לנמרוד זינגר שממנו למדתי על הפסקה
Gad Freudenthal, "Hebrew Medieval Science in Zamosc, ca. 1730</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1512" publication-type="other">
Rabbi Israel ben Moses Halevi of Zamosc," in Sepharad in Ashkenaz: Medieval
Knowledge Knowledge and Eighteenth-Century Enlightened Jewish Discourse, ed. R. Fontaine, A. Schatz and
I.I. Zweip (Amsterdam: Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, 2007), 25-67.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1525a1310">
            <label>109</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1532" publication-type="other">
Chajes, "Entzauherung and Jewish 109. על השימוש המודרני בקטגוריית ה׳מאגי׳ כמגדירת זהות ראה גם
Modernity."</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1542a1310">
            <label>110</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1549" publication-type="other">
ספר הברית השלם, ורשה תרס״ה, עמי 76. על השפעתו הרבה של ספר הברית על כתיבת ר׳ נחמן מברסלב
עצמו ראה מרק (לעיל, הערה 100), עמי 87-88; רודרמן (לעיל, הערה 59).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1559a1310">
            <label>111</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1566" publication-type="other">
ספר הברית, שם. במקום אחר הוא מסביר כי השדים מתים, כבני אדם, וכמוהם הם שבים אל ארבעת היסודות
שימהם לוקחו׳ (שם, עמי 129). כמו החת״ס, משבץ גם ר׳ פנחס בריות ממקורות פולקלוריים דוגמת ה׳דרגוך אל הפענוח השדי
(שם, עמי 120). וראה רודרמן (לעיל, הערה 59).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1579a1310">
            <label>112</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1586" publication-type="other">
שם, עמי 122.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1593a1310">
            <label>113</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1600" publication-type="other">
שם, עמי 190.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1608a1310">
            <label>115</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1615" publication-type="other">
שם, עמי 191-190. והשווה מעשה טוביה, קרקוב תרס״ח, דף צח ע׳׳ב- צט ע״ב (מצאתיו בדיונו של פיינר,
הנזכר לעיל, הערה 104).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1625a1310">
            <label>116</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1632" publication-type="other">
"Entzauherung and Jewish Modernity״,Chajes.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1639a1310">
            <label>119</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1646" publication-type="other">
ראה לעיל, הערות 81, 82.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1653a1310">
            <label>120</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1660" publication-type="other">
ראה מ׳ פייקאז, חסידות ברסלב, פרקים בחיי מחוללה ובכתביה, ירושלים תשנ״ו, עמי 249-252; רודרמן
(לעיל, הערה 59), ".The Readers of Sefer Ha-brit—Sefer ha-brit and the Bratslav Hasidim"</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1670a1310">
            <label>121</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1677" publication-type="other">
ראה מרק (לעיל, הערה 100), עמי 75-77.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1684a1310">
            <label>122</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1691" publication-type="other">
לעיל, ליד הערות 6-20. בין החת״ם לר׳ פנחס הורוויץ, אגב, התקיים ככל הנראה דיון ישיר, פנים אל פנים,
אודות כמה מתכניו של ספר הברית, בשעה שר׳ פנחס שהה אצל המשכיל בער אופנהיימר בפרשבורג. תוצאות השיחה השפיעו
על תיקון אחד, לכל הפחות, שערך ר׳ פנחס במהדורה השניה של ספר הברית, ראה חידושי חת״ם למסכת תמיד, ירושלים
תש״ב, עמי קעט; רודרמן (לעיל, הערה 59), פרק 2</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d579845e1708a1310">
            <label>123</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d579845e1715" publication-type="other">
לעיל, ליד הערות 10-11.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


